一碗陽春麵。。。。。。。

對於麵館來說，最忙的時候，要算是大年夜了。北海亭麵館的這一天，也是從早就忙得不亦樂乎。

平時直到深夜十二點還很熱鬧的大街，大年夜晚上一過十點，就很寧靜了。北海亭麵館的顧客，此時也像是突然都失蹤了似的。

就在最後一位顧客出了門，店主要關門打烊的時候，店門被咯吱咯吱地拉開了。一個女人帶著兩個孩子走了進來。六歲和十歲左右的兩個男孩子，一身嶄新的運動服。女人卻穿著不合時令的斜格子的短大衣。

「歡迎光臨，」老板娘迎上前去招呼著。

「……唔……陽春麵……一碗……可以嗎？」那女人怯生生地問。

那兩個小男孩躲在媽媽的身後，也怯生生地望著老板娘。

「行啊，請，請這邊坐，」老板娘說著，領他們母子三人坐到靠近暖氣的二號桌，一邊向櫃台裏面喊著，「陽春麵一碗！」

聽到喊聲的老板，抬頭瞥了他們三人一眼，應聲道，「好──咧！陽春麵一碗──」

案板上早就準備好的，堆成一座座小山似的麵條，一堆是一人份。老板抓起一堆麵，繼而又加了半堆，一起放到鍋裏。老板娘立刻領悟到，這是丈夫特意多給這母子三人的。

熱騰騰香噴噴的陽春麵放到桌上，母子三人立即圍著這碗麵，頭碰頭地吃了起來。

「真好吃啊！」哥哥說。

「媽媽也吃呀。」弟弟夾了一筷麵，送到媽媽的口中。

不一會兒，麵吃完了，付了150元錢。

「承蒙款待。」母子三人一齊點頭謝過，出了店門。

「謝謝，祝你們過個好年！」老板和老板娘應聲回著。

過了新年的北海亭麵館，每天照樣忙忙碌碌。一年很快過去了。轉眼又是大年夜了。

和以前的大年夜一樣，忙得不亦樂乎的這一天就要結束了。過了晚上十點，正想關門打烊的時候，店門又被拉開了。一個女人帶著兩個男孩走了進來。

老板娘看到那女人身上那件不合時令的斜格子短大衣，就想起了去年大年夜那三位最後的顧客。

「……唔……一碗陽春麵……可以嗎？」

「請，請裏邊坐，」老板娘將他們帶到去年同樣的二號桌，「陽春麵一碗──」

「好──咧！陽春麵一碗──」老板應聲回答著，並將已經熄滅的爐火重又點燃起來。

「喂，孩子他爹，給他們下三碗，好嗎？」

老板娘在老板耳邊輕聲說道。

「不行，如果這樣做，他們也許會尷尬的。」

老板說，抓了一人半份的麵下了鍋。

桌上放著一碗陽春麵。母子三人邊吃邊談著，櫃台裏的老板和老板娘能聽到他們的聲音。

「真好吃……」

「今年又能吃到北海亭的陽春麵了。」

「明年還能來吃就好了……」

吃完後，付了150元錢。老板娘對著他們的背影，「謝謝，祝你們過個好年！」

這一天，被這句話說過幾十遍乃至幾百遍的話送走了。

隨著北海亭麵館的生意興隆，又迎來了第三年的大年夜的晚上。

從九點半開始，老板和老板娘雖然誰都沒說甚麼，但都顯得有些心神不定。十點剛過，僱工們下班走後，老板和老板娘立刻就把牆上
掛著的各種麵的價格牌，一一翻了過來。趕緊寫好「陽春麵150元」。其實，從今年夏天起，隨物價的上漲，陽春麵的價格已經是200元一碗了。

二號桌上，在30分鐘以前，老板娘就已經擺好了「預約席」的牌子。

到十點半，店裏已經沒有客人了。但老板和老板娘還在等待著那母子三人的到來。

他們來了。哥哥穿著中學生的制服，弟弟穿著去年哥哥穿的那件略有些大的舊衣服，弟兄兩人都長大了，有點認不出來了。母親還是穿著那件不合時令的有些褪色的短大衣。

「歡迎光臨。」老板娘笑著迎上前去。

「……唔……陽春麵兩碗……可以嗎？」女人怯生生地問。

「行，請，請裏邊坐。」

老板娘把他們領到二號桌，若無其事地將桌上那塊「預約席」的牌子藏了起來，對櫃台喊著，

「陽春麵兩碗！」

「好——咧！陽春麵兩碗——」

老板應聲答著，把三碗麵的份量放進了鍋裏。

母子三人吃著兩碗陽春麵，說著，笑著。

「大兒，淳兒，今天，我做母親的想要向你們道謝。」

「道謝？向我們……為甚麼？」

「實在是，因為你們的父親死於交通事故，生前欠下了八個人的錢。我把撫恤金全部還了債。還不夠的部分，就每月五萬元分期償還。」

「這些我們都知道呀。」

老板和老板娘在櫃台裏，一動不動，凝神聽著。

「剩下的債，到明年三月就可以還清了。可實際上，今天就可以全部還清。」

「啊，真的？媽媽。」

「是真的。大兒每天送報賺錢支持我，淳兒每天買菜燒飯幫助我，所以我能夠安心工作。因為我努力工作，得到了公司的特別津貼，所以現在能夠全部還清債款。」

「好啊！媽媽，哥哥，從現在起，每天燒飯的事還是包給我了。」

「我也繼續送報。弟弟，我們一起努力吧！」

「謝謝！真是謝……謝……」

「我和弟弟也有一件事瞞著媽媽，今天可以說了。這是在11月的星期天，我到弟弟學校去參加家長會。這時，弟弟已經藏了一封老師給媽媽的信……弟弟寫的作文如果被選為北海道的代表，就能參加全國的作文比賽。正因為這樣，家長會的那天，老師要弟弟自己朗讀這篇作文。老師的信如果給媽媽看了，媽媽一定會向公司請假，去聽弟弟朗讀作文。於是，弟弟就沒有把這封信交給媽媽。這事，我還是從弟弟的朋友那裏聽來的。所以，家長會那天，是我去了。」

「哦，原來是這樣……那後來呢？」

「老師出的作文題目是，《你將來想成為怎麼樣的人》，全體學生都寫了。弟弟的作文題目是《一碗陽春麵》。一聽題目，我就知道是寫的北海亭麵館的事。弟弟這傢伙，怎麼把這種難為情的事寫出來，我這麼想著。」

「作文寫的是，父親死於交通事故，留下了一大筆債。母親每天從早到晚拼命工作，我去送早報和晚報……弟弟全都寫了出來。接著又寫，12月31日的晚上，母子三人吃一碗陽春麵，非常好吃……三個人祇買了一碗陽春麵，可麵館的叔叔阿姨還是很熱情地接待了我們，謝謝我們，還祝我們過個好年。聽到這聲音，弟弟的心中不由地喊著，『不能失敗！要努力！要好好活著！』因此，弟弟長大成人後，想開一家日本第一的麵館，也要對顧客說，『努力吧，祝你幸福，謝謝。』弟弟大聲地朗讀著作文……」

此刻，櫃台裏豎著耳朵，全神貫注地聽著母子三人說話的老板和老板娘不見了。在櫃台的深處，祇見他們兩人面對面蹲著，一條手巾，各執一端，在擦著那不斷奪眶而出的淚水。

「作文讀完後，老師說，『今天淳君的哥哥代替他母親來參加我們的家長會，現在我們請他來說幾句話……』」

「這時哥哥說甚麼……」弟弟疑惑地望著哥哥。

「因為突然被叫上去說話，一開始，我甚麼也說不出……『諸君一直和我弟弟很要好，在此，我謝謝大家。弟弟每天做晚飯，放棄了俱樂部的活動，中途回家。我做哥哥的，感到很難為情。方才，弟弟的《一碗陽春麵》剛開始讀時，我感到很丟臉。但是，當我看到弟弟激動地大聲朗讀時，我心裏更感到羞愧。這時我想，決不能忘記母親買一碗陽春麵的勇氣。兄弟們，齊心合力，為保護我們的母親而努力吧！從今以後，請大家更好地和我弟弟結成朋友。』我就說了這些……」

母子三人，靜靜地，互相握著手，良久。繼而又歡快地笑了起來。和去年相比，像是完全變了模樣。

作為年夜飯的陽春麵吃完了，付了300元。

「承蒙款待。」母子三人深深地低頭道謝後，走出了店門。

「謝謝，祝你們過個好年！」

老板和老板娘大聲地向他們祝福著，目送著他們遠去……

又是一年的大年夜降臨了。北海亭麵館裏，晚上九點一過，二號桌上又擺上了「預約席」的牌子，等待著母子三人的到來。可是，沒看到那三人的身影。

一年，又是一年，二號桌始終默默地等待著。可母子三人還是沒有出現。

北海亭麵館因為生意越來越興隆，店內重又進行了裝修。桌子、椅子都換了新的。可二號桌卻仍然如故。老板夫婦不但沒感到不協調，反而把二號桌安放在店堂的中央。

「為甚麼把這張舊桌子放在店堂中央？」有的顧客感到奇怪。

於是，老板夫婦就把「一碗陽春麵」的事告訴他們。並說，看到這張桌子，就是對自己的激勵。而且，說不定哪天那母子三人還會來，這個時候，想用這張桌子來迎接他們。

就這樣，關於二號桌的故事，使二號桌成了「幸福的桌子」。顧客們到處傳誦著。有人特意從遠方趕來。有女學生，也有年輕的情侶，都要到二號桌上吃一碗陽春麵。二號桌也因此而名聲大振。

時光流逝，年復一年。這一年的大年夜又來到了。

這時，北海亭麵館已經是同一條街的商店會的主要成員。大年夜這天，親如家人的朋友、近鄰、同行，結束了一天的工作後，都來到了北海亭。在北海亭吃了過年麵，聽著除夕夜的鐘聲，然後親朋好友聚集起來，一起到附近的神社去燒香磕頭，以求神明保佑在新的一年裏萬事如意，厄除運開。這種情形，已經有五六年的歷史了。

今年的大年夜當然也不例外。九點半一過，以魚店老板夫婦雙手捧著裝滿生魚片的大盆子進來為信號，平時親如家人的朋友們大約三十多人，也都帶著酒菜，陸陸續續地會集到北海亭。店裏的氣氛，一下子熱鬧起來。

知道二號桌由來的朋友們，嘴裏雖然沒說甚麼，可心裏都在想著，今年二號桌也許又要空等了吧。那塊「預約席」的牌子，早已悄悄地站在二號桌上。

狹窄的座席之間，客人們一點一點地移動著身子坐下，有人還招呼著遲到的朋友。吃著麵，喝著酒，互相夾著菜。有人到櫃台裏去幫忙，有人隨意拉開冰箱拿東西。甚麼廉價出售的生意啦，海水浴艷聞軼事啦，甚麼添了孫子的事啦。十點半時，北海亭裏的熱鬧氣氛到達了頂點。

就在這時，店門被咯吱咯吱地拉開了。人們都向門口望去，屋子裏突然靜了下來。

兩位西裝筆挺，手臂上搭著大衣的青年走了進來。這時，大伙都

鬆了口氣，隨著輕輕的嘆息聲，店裏又恢復了剛才的熱鬧。

「真不湊巧，店裏已經坐滿了。」老板娘面帶著歉意說。

就在她拒絕兩位青年的時候，一位身穿和服的婦人，深深低著頭走了進來，站在兩位青年的中間。

店裏的人們，一下子都屏住了呼吸，耳朵也豎起來了。

「唔……三碗陽春麵，可以嗎？」穿和服的婦人平靜地說。

聽了這話，老板娘的臉色一下子變了。十幾年前留在腦海中的母子三人的印象，和眼前這三人的形象重疊起來了。

老板娘指著三位來客，目光和正在櫃台裏找韭菜的丈夫的目光撞到一處。

「啊！啊……孩子他爹！」

面對不知所措的老板娘，青年中的一位開口了。

「我們就是14年前的大年夜，母子三人共吃一碗陽春麵的顧客。那時，就是這一碗陽春麵的鼓勵，使我們三人同心合力，渡過了艱難的歲月。這以後，我們搬到母親的親家滋賀縣去了。」

「我今年通過了醫生的國家考試，現在京都的大學醫院裏當實習醫生。明年四月，我將到札榥的綜合醫院工作。還沒有開麵館的弟弟，現在京都的銀行裏工作。我和弟弟商談，計劃了這生平第一次的奢侈的行動。就這樣，今天我們母子三人，特意來拜訪，想要麻煩你們燒三碗陽春麵。」

邊聽邊點頭的老板夫婦，淚珠一串串地掉下來。

坐在靠近門口桌上的蔬菜店老板，嘴裏含著一口麵聽著，直到這時，才把麵咽下去，站起身來。

「喂喂！老板娘，你呆站著幹甚麼！這十年的每一個大年夜，你都為等待他們的到來而準備著，這十年後的預約席，不是嗎？快！請他們上座，快！」

被蔬菜店老板用肩一撞，老板娘這才清醒過來。

「歡……歡迎，請，請坐……孩子他爹，二號桌陽春麵三碗──」

「好咧──陽春麵三碗——」可淚流滿面的丈夫卻應不出聲來。

店裏，突然爆發出一陣歡呼聲和鼓掌聲。
店外，剛才還在紛紛揚揚飄著的雪，此刻也停了。皚皚白雪映著明淨的窗子，那寫著「北海亭」的布簾子，在正月的清風中，搖曳著，飄著……

點解好似以前睇過既

中學教科書有 最鐘意睇

on9

不過d中學回憶又出番黎

雖然中學讀過 但一路睇一路諗起一乾三濕

🇯🇵🇯🇵🇯🇵🇯🇵

其實我覺得篇文好作狀
唔知點解

屌,咁難食點食呀

有無人知三母子近況點

做咗醫生

窮撚的幻想故事

一碗陽春麵，千軍萬馬來相見

師父 唔好咁破壞個氣氛呀

日本人啲情感表達好多時都係咁
睇動畫漫畫都係依種風格

好文嚟

你地班友完全破壞氣氛

留名